# prime

## 目录

[TOC]

## 素数有无限个

先来点儿简单的。我们都知道（除 0 和 1 外）一个数字不是素数就是合数。所有合数都由素数构成，且可被因数分解为一些素数的乘积。素数则是该构建过程中的“积木”或“基本元素”。欧几里得在公元前 300 年证明了素数有无限个。

> 欧几里得定理
> 设素数集有限。建立一个所有素数的列表。令 P 为该列表中所有素数的积（将列表中的所有素数相乘）。将结果数字加一，Q = P + 1。同所有数字一样，数字Q不是素数就是合数：

- 若 Q 为素数，你就找到了一个不在“所有素数的列表”中的素数。
- 若Q非素数，则为合数，即在列出的所有素数中，存在素数p可整除Q（因为所有合数都是一些素数的乘积）。每个构成 P 的素数 p 显然整除 P。若 p 能同时整除 P 和 Q，那么它应当也能整除二者之差，即 1。然而没有素数能够整除 1，因此 p 必定不在该素数列表中，这与该列表包含所有素数矛盾。

总存在另一个能整除 Q 的素数 p 不在该列表中，因此素数必有无限个。

参考资料：

- [黎曼猜想](https://zhuanlan.zhihu.com/p/25055731)
